---
group: üldeesmärk
running_title: STRATEEGILINE SIHT 3
title: Terve Tallinn liigub
slug: terve-tallinn-liigub
heroimage: "hero_liikuv_terve_tln"
menuimage: "menyy_liikuv_terve_tln"
metaimage: "meta_liikuv_terve_tln"
image_alt: ""
background: "#f79da3"
hover: "#f25c66"
---

<Hero>

<RunningHeader>STRATEEGILINE SIHT 3</RunningHeader>

# Terve Tallinn liigub

![Terve Tallinn liigub](../meedia/eesmargid/hero_liikuv_terve_tln.svg)

Tallinna elukeskkond toetab inimeste head tervist. Värskes õhus liikuda ja aega veeta on meeldiv hoolimata sellest, milline ilm parajasti on. Suurem osa inimesi liigub Tallinna regioonis kiire ja kättesaadava ühistranspordiga, rattaga või jalgsi. Liikuvus on muutunud kasutajasõbralikuks teenuseks, mis võimaldab mugavalt ja säästlikult kombineerida erinevaid liikumisviise. Atraktiivsed ühissõidukid ja ilmastikukindlad ootepaviljonid on hea linnaruumi loomulik osa. Tallinnas saavad kõrvalise abita liikuda nii koolilapsed kui ka eakad, nii ratastooli, lapsekäru kui ka juhtkoeraga liikujad. Ka linnaregioonis on kiired ühistranspordiühendused ja inimesed kasutavad neid aina rohkem. Autoliiklust on oluliselt vähem, see saastab vähem ning on rahulik ja ummikuteta.

<ReadMore id="lisa-3-1" />

<LightBox previewImageUrl="https://img.youtube.com/vi/U9lpiGXvtQQ/hqdefault.jpg">
  <iframe
    width="100%"
    src="https://www.youtube.com/embed/U9lpiGXvtQQ?autoplay=1&yt:cc=on&hl=et&cc_lang_pref=et&cc_load_policy=1"
    frameborder="0"
    allow="accelerometer; autoplay; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture"
    allowfullscreen
  ></iframe>
</LightBox>

</Hero>

<Content>

## Tervislikud eluviisid

<ImageTrigger id="3_tallinlased.jpg" isDefault={true} alt="">

Tallinna keskkond toetab linlaste head vaimset ja füüsilist tervist. Siin on võimalik elada aktiivselt ja toituda tervislikult, alkohol, tubakas ja muud sõltuvusained ei juhi inimeste elu. Tallinlaste töö- ja isiklik elu on tasakaalus, väärtustatakse pere ja sõpradega veedetud aega. Suremus südame ja veresoonkonna haigustesse ja pahaloomuliste kasvajatesse on vähenenud. Igas eas linlased naudivad õues vaba aja veetmist ja liikumist. Meeldiv linnaruum, võimalus end looduses laadida, kogukondlik koostegevus, parem terviseteadlikkus ja aktiivsed liikumisvõimalused aitavad vähendada stressi ja depressiooni ning vältida ülekaalu. Heale tervisekäitumisele panevad aluse head liikumis- ja terviseharjumused, mis omandatakse lapsepõlves. Õnnetusi juhtub aasta-aastalt vähem.

<Meter title="Aastaks 2035">

Tervena elatud eluaastad: naised&nbsp;–&nbsp;**63**, mehed&nbsp;–&nbsp;**62**

![Tervena elatud eluaastate illustratsioon](../meedia/moodikud/S41.svg)

<MeterData>

2018: **58,4** naised, **57,4** mehed

</MeterData>

</Meter>

<ReadMore id="lisa-3-2" />

</ImageTrigger>

## Uuel tasemel liikuvus&shy;teenus

<MapTrigger id="S13-ut_uhendused">

Liikuvus on uuel tasemel nii Tallinnas kui ka terves linnaregioonis. Pakutav <Annotation id="liikuvusteenus">liikuvusteenus</Annotation> on sedavõrd hea, et võimaldab enamusel linlastel mugavalt autota liikuda. Linnaliiklus on rahulik ja ohutu, tänavatel on vähem ummikuid ning müra. Liikuvusteenuste selgroog on kiired trammiühendused, mida toetavad bussid, rattaringlus, sõidukite lühirent ja sõidujagamine. Isejuhtivate tehnoloogiate kasutuselevõtul ollakse maailmas esirinnas, integreerides need terviklikku liikuvussüsteemi. Erinevate liikumisvahendite kasutamine on kiire, soodne, mugav, töökindel ja keskkonnasäästlik. Suurem osa linnaregiooni elu- ja töökohti on hea ühistranspordi teenindusalas, kus peatus on kuni 400 meetri kaugusel ja ühissõiduk ei lase end kaua oodata.

<ReadMore id="lisa-3-3" />

</MapTrigger>

## Elu värskes õhus

<MapTrigger id="S14-rattateede-vork">

Tallinna linnaruum soosib aktiivseid liikumisviise. Liikuvat eluviisi toetab puhas, müra- ja saastevaba linnakeskkond. Linna elukeskkond on kujundatud nii, et lasteaed, kool, kauplus ja vaba aja veetmise kohad on linlasele jalutuskäigu kaugusel. Tallinlased eelistavad aasta läbi linnas liikuda. Aktiivset liikumist toetab tänavaruum, turvalised rattaparklad ja tervet linna ühendav <Annotation id="rohevorgustik">rohevõrgustik</Annotation>. Linnatänavad, ühistransport, rattateed, terviserajad, väljakud ja pargid on turvalised ja atraktiivsed. Liikuda ja sporti teha saab kodu või töökoha lähedal – näiteks kohalikus koolis, spordiplatsil, spordiklubis või linnaruumis.

<ReadMore id="lisa-3-4" />

</MapTrigger>

## Igaühele ligipääsetav linn

<MapTrigger id="S15-ut-ligipaas">

Linnakeskkond sobib liikumiseks kõigile, ka abivahendiga ja lapsekäruga liikujatele, lastele, eakatele. Tallinn lähtub kõigis arendustes ja rekonstrueerimisel <Annotation id="universaalne_disain">universaalsest disainist</Annotation>. Avalikud hooned, elu- ja töökohad on kõigile ligipääsetavad ning kõnniteid, ristmikke ja ühissõidukite peatusi on kõigil mugav kasutada. Tänavatel ja parkides on piisavalt seljatoega pinke puhkamiseks ja varjualuseid, mis on ligipääsetavad ratastooli või lapsekäruga ning kus saab ka kaugtööd teha. Lisaks füüsilisele ruumile kujundatakse kõigile ligipääsetavaks virtuaalne ruum ehk infosüsteemid ja teenused, mida pakutakse elektrooniliselt.

<Meter title="Aastaks 2035">

**90% elanikel** on ühistranspordi peatus kodudest **400&nbsp;meetri&nbsp;raadiuses**

![Ühistranspordi ligipääsetavuse illustratsioon](../meedia/moodikud/S16.svg)

<MeterData>

2020: **87,3%**

</MeterData>

</Meter>

<ReadMore id="lisa-3-5" />

</MapTrigger>

</Content>

<DomainsGrid>

## Võtmevaldkonnad

<Domain id="liikuvus">
  Aktiivsete liikumisviiside osakaalu suurendamine parandab inimeste tervist,
  head ühendusvõimalused ja universaalse disaini põhimõtete rakendamine tagavad
  kõigile ligipääsu sihtkohtadele. Kiire ja mugav ühistransport vabastab
  linlased auto omamise kohustusest ja aitab vältida liiklusseisakuid. Omavahel
  seotud liikuvusteenused võimaldavad igaühel kujundada linnas liigeldes
  optimaalse teekonna.
</Domain>

<Domain id="linnaplaneerimine">
  Kompaktse ja inimmõõtmelise ruumi planeerimispõhimõtete rakendamine aitab
  vähendada sundliikumist ning soodustada aktiivsete liikumisviiside ja
  ühistranspordi kasutamist. Linnaruumi disain loob kõigile ligipääsetava
  keskkonna. Planeeringutega nähakse ette atraktiivsed värskes õhus viibimise
  kohad.
</Domain>

<Domain id="tervis-ja-tervishoid">
  Tervislike eluviiside soodustamine ja arstiabi kättesaadavuse tagamine
  pikendavad tervena elatud elu, panustavad põimitud ühiskonda, iseseisvasse
  toimetulekusse, tugevasse turvatundesse ning aitavad suurendada tööhõivet.
</Domain>

<Domain id="sport-ja-liikumisharrastus">
  Sporditaristu ja -teenuste arendamine ning teadlikkuse parandamine aktiivse
  eluviisi kasulikkusest aitavad kaasa sellele, et Tallinn on aktiivsete
  liikumisviiside linn ning tallinlased on terved ja pikaealised.
</Domain>

## Strateegilise sihiga seotud valdkonnad

<Domain id="keskkonnahoid">
  Hästi hoitud looduskeskkond parandab inimeste heaolu ning mõjub hästi vaimsele
  ja füüsilisele tervisele. Puhtam õhk ja vähem müra soodustavad värskes õhus
  viibimist ning tervislikku ja stressivaba liikumist.
</Domain>

<Domain id="linnamaastik">
  Mitmekesine haljastu ja mänguväljakud muudavad linnaruumi atraktiivseks, mis
  soodustab värskes õhus viibimist ja liikumist. Tallinna rohe- ja sinivõrgustik
  loob linlastele tervislikke olemise ja liikumise paiku. Rohevõrgustiku sidusus
  võimaldab jalgsi ja jalgrattaga liikuda ühest linnaosast teise peaaegu terve
  tee mööda rohelust, nii et autoliiklusega puutub kokku minimaalselt. Hooldatud
  ja mitmekesine haljastu muudab tänavaruumi meeldivaks.
</Domain>

<Domain id="linnavara">
  Universaalse disaini põhimõtete rakendamine kinnisvarakeskkonna kujundamisel
  parandab linnakeskkonna ligipääsetavust. Linnaruumi arendamiseks vajaliku maa
  või õiguste omamine võimaldab arendada uuel tasemel liikuvusteenuseid.
</Domain>

<Domain id="sotsiaalhoolekanne">
  Iseseisva toimetuleku toetamine ja sotsiaaltoetuste jagamine aitavad kaasa
  sellele, et inimesed oleksid vaimselt ja füüsiliselt tervemad ning elaksid
  kauem. Hoolitsetakse selle eest, et linnaruum oleks kõigile ligipääsetav, ka
  neile, kes liiguvad abivahendiga.
</Domain>

<Domain id="tehnovorgud">
  Tehnovõrkude trasside kompaktselt planeerimine võimaldab kujundada haljastuse,
  maapealse infrastruktuuri ja atraktiivse linnaruumi. Turvalisust aitab
  suurendada läbimõeldud valgustus.
</Domain>

</DomainsGrid>
